\pagestyle{empty}% Set page style to empty
\pdfbookmark[0]{Agradecimientos}{Agradecimientos} % Bookmark name visible in a PDF viewer
\begin{center}
	\Huge \textsc{\textbf{Agradecimientos}}
	\hrulefill
\end{center}


% Antes que nada pido disculpas a quién no mencioné. Son muchas personas que se me cruzaron estos últimos años. De antemano les agradezco infinitamente a cada uno y todos ustedes.

En primer lugar quiero agradecer a Tere y Fran por la oportunidad que me brindaron de trabajar con ellos, en esta Universidad, y poder cumplir también mi sueño de trabajar en el CERN. Por todo el acompañamiento permanente, por la confianza que tuvieron en mí, por exigirme también cosas que yo no sabía que podía hacer. Sin ese acompañamiento y ayuda esta tesis no hubiera sido posible. 
Gracias Tere también por leer y corregir incontable cantidad de veces esta tesis, no hay Director/a que se dedique tanto a sus estudiantes de Doctorado como vos.

Al grupo de HEP La Plata. Por los almuerzos, las cervezas mensuales, las picadas. Especialmente quiero agradecer a mis compañeros de oficina y amigos Jean y Tomás. Compartir el día a día de este camino con ustedes hizo que todo sea aún más divertido. Por las jodas, risas, cafés, charlas y el estrés que también compartimos. También quiero agradecer Tomás y Fede del grupo de Buenos Aires con quienes compartí oficina, hikes y fiestas.

To all the conveners I had during these 5 years. To the people at EGamma, for their invaluable help and insight on physics. To Jan-Lukas, Nadezda, Ludovica, Ruggero, thanks for all the help I got these years. To the Exotics group, thank you very much Dan, Tamara, Marco, Bing. I can't thank you enough for following my work all these years and helping me every time I asked you. For the long discussions, the round-tables, the presentations, the questions, and your patience with me while I was learning. Thank you very much.

It is impossible to forget thanking all the amazing people I met at CERN. You all made my stays there the most beautiful experiences. To all the people from the UK I met. To Adam, for the countless jokes, the beers at CERN, or everywhere else. To Dani, Marco, Ondrej, for the enormous amount of beers, for the barbecues, dinners, and the friendship that remains every time I go there. To the Tower of the Bear (beer), composed alongside Dani and Fer, for the difficult hike to the Jira, and the not so slippery and snowy hike to Schilthorn. For all the laughs and good times. To Marcelo, not the Marcelo Vieira (football player), but the one who still gets confused for him anyway, haha. Thank you for your friendship all these years since the first afternoon we met at the Saint-Genis Hostel. For all the nightclub nights with the GIA, the dodgy parties you know existed but didn't in the end. The talks, the beers.

Gracias también a Jona y Aimé, que me recibieron con brazos abiertos para cenas, cervezas, juegos y charlas allá en Geneva.

A todos los deadlines, los reales y los que me ponía yo sólo. A las infinitas slides que preparé. A los scripts que me hacen la vida más fácil. A StackOverflow, y más al final a ChatGPT. A las Twikis, que aunque son muy difíciles de encontrar, tienen la información que necesitaba.

A la música, que siempre me acompaña. A los paisajes que vi en Suiza. A los lugares que conocí en Europa.

A mis amigos acá en Argentina. Por las cervezas, los memes, las charlas, por las noches de viceo al conter y al fifa, por las risas.

En mis últimos 15 años también tuve la suerte de compartir la vida con Ayla y Gina, mis dos perritas. También le agradezco a ellas, especialmente a Ayla, que aunque ya no esté siempre me acompaña, en silencio atrás mío, siguiendo cada paso, entendiendo todo. Esta tesis es dedicada a ella, porque me acompaño cuando más yo lo necesitaba, desde mis 12 años hasta mis 27, iluminando siempre mi vida con sus ojos color avellana. A Gina, que con su mirada sincera y fiel está siempre al lado mio.

Pa, Ma, Manu: este trabajo es también dedicado a ustedes, porque ante cualquier cosa de la vida sé que siempre puedo contar con su amor infinito. Gracias por enseñarme a hacerme preguntas, analizar todo y a tener pensamiento crítico. Gracias por las charlas en la mesa en donde siempre aprendo, aunque me hago el que no y que me las sé todas. Gracias por los hermosos días de invierno en la pandemia, haciendo “nesting”. Gracias por ser mis “housemates” durante un poco más de un año… y fueron los mejores! Gracias Pa por ser el mejor compañero de oficina que tuve aunque hablás a los gritos y no sabés conectar los auriculares todavía, jaja. Gracias Ma por estar siempre pendiente de lo que yo necesito, por las infinitas pizzas que comimos y tus datos random en las cenas. Gracias Manu por tu mirada y perspectiva distinta en las cosas de la vida. Aunque no lo creas, aprendo mucho de vos -- igual yo sigo siendo el favorito de Mamá. Gracias a los tres por esas tardes imaginando viajes mirando mapas, hablando un poco sin saber de algunos lugares, pero imaginándonos a los 4 juntos paseando por ahí. Gracias por su paciencia conmigo, por su ayuda, por su amor. Esta tesis es de ustedes como es mía.

Justo antes de venir a La Plata tuve la suerte de conocer a la persona más especial y más buena que conozco. Gracias Abril por estar al lado mío y acompañarme en estos últimos años. Como siempre te lo digo, sos lo mejor que me pasó. Gracias por escucharme, aconsejarme y ayudarme, todo en el camino a ser una mejor persona. Gracias por escuchar cada detalle del análisis y de tratar de entender lo que hago, aunque a veces ni yo puedo. Gracias por venir a visitarme a La Plata, gracias por nuestros viajecitos juntos. Gracias por todo tu amor.

Y a todos de los que me olvido, gracias!



\medskip

{
	\begin{flushright}
		Francisco Sili
	\end{flushright}
}